**牙刷**是用於[刷牙的一種刷子](../Page/刷牙.md "wikilink")。它的结构，是将嵌满一束束高密度刷毛的刷头安装在握把上，促进清洁口腔中难以触及的区域。一般刷牙時都會在牙刷上加上[牙膏以提高](../Page/牙膏.md "wikilink")[刷牙的功效](../Page/刷牙.md "wikilink")。市面上的牙刷有各式各样的尺寸、形式、和刷毛材质可供选择。大部分的牙医师都推荐软刷毛的牙刷，因为过硬的刷毛可能会破坏[牙釉質并且刺激](../Page/牙釉質.md "wikilink")[牙齦](../Page/牙齦.md "wikilink")。\[1\][电动牙刷可減少用户刷牙時手部的反复運動](../Page/电动牙刷.md "wikilink")，最新型的牙刷是[超声波牙刷](../Page/超声波牙刷.md "wikilink")，但目前沒有可靠證據證明電動牙刷的清潔效果優於傳統牙刷。

## 历史

世界不少古老文明皆曾有以嫩枝或小木片揉刷[牙齒的做法](../Page/牙齒.md "wikilink")，另一種常見的方法是以[小蘇打或](../Page/小蘇打.md "wikilink")[白堊揉齒](../Page/白堊.md "wikilink")。約在西元前1600年，[印度與](../Page/印度.md "wikilink")[非洲就已出現用棕毛的牙刷](../Page/非洲.md "wikilink")。

中國唐代人們將楊柳枝頭咬扁，蘸藥水揩齒。\[2\]牙刷最早則出現於[北宋中葉](../Page/北宋.md "wikilink")，用竹木做柄，一頭植上馬尾，沾上青鹽和藥材製成的牙粉。\[3\]據[美國牙醫學會的資料表示](../Page/美國牙醫學會.md "wikilink")，[中國皇帝](../Page/中國.md "wikilink")[明孝宗於](../Page/明孝宗.md "wikilink")1498年也有把短硬的豬猔毛插進一支骨製手把上成為牙刷\[4\]。西方傳統清潔牙齒的方法是用一塊碎布揉刷牙齒，此方法至少於[古羅馬時代已經存在](../Page/古羅馬.md "wikilink")。牙刷至17世紀方出現，至19世紀才廣泛流行。1938年[杜邦化工推出以合成纖維](../Page/杜邦.md "wikilink")（多數是[尼龍](../Page/尼龍.md "wikilink")）代替動物猔毛的牙刷，第一支以尼龍紗線作刷毛的牙刷於該年2月24日上市。

第一支[電動牙刷名為](../Page/電動牙刷.md "wikilink")「the
Broxodent」\[5\]，由(Philippe-G. WOOG, Ph. D.Toulouse
University\[6\]) 於1954年開發，由施貴寶製葯（Squibb
Pharmaceutical）於1959年美國牙醫學會百周年紀念時推出。

2003年1月，根據勒梅爾森—[麻省理工發明指數](../Page/麻省理工.md "wikilink")（Lemelson-MIT
Invention
Index）\[7\]，牙刷獲選為「美國人生活不可或缺的發明」第一位，擊敗了[汽車](../Page/汽車.md "wikilink")、[個人電腦](../Page/個人電腦.md "wikilink")、[手提電話和](../Page/手提電話.md "wikilink")[微波爐](../Page/微波爐.md "wikilink")。

## 牙刷的种类

### 电动牙刷

[电动牙刷产生自动而快速的刷毛振动](../Page/电动牙刷.md "wikilink")。而[超声波牙刷的](../Page/超声波牙刷.md "wikilink")[超声波波动则是由](../Page/超声波.md "wikilink")[压电晶体产生](../Page/压电效应.md "wikilink")。[电动牙刷可根据其振动的速度分类为一般的电动牙刷](../Page/电动牙刷.md "wikilink")、声波牙刷或着[超声波牙刷](../Page/超声波牙刷.md "wikilink")。如果牙刷的振动速度快得足以产生在[可听音频范围内的嗡嗡声](../Page/听阈.md "wikilink")（20Hz
至
20,000Hz），就可归类为声波牙刷。任何振动速度超过这个范围的电动牙刷则可归类为超声波牙刷。某些超声波牙刷(例如Megasonex和Ultreo超声波牙刷)同时具有音波和超声波的波动。

牙刷的驱动电机提供动力，使牙刷产生音速或慢于音速的振动。而超声波牙刷的超声波波动则是由压电晶体产生。

### 牙間刷

[TePe_Interdental_Brushes_original.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TePe_Interdental_Brushes_original.jpg "fig:TePe_Interdental_Brushes_original.jpg")
[牙間刷是一種前端細小](../Page/牙間刷.md "wikilink")，刷毛可360度旋轉的牙刷；用來清潔齒縫、[牙齒及](../Page/牙齒.md "wikilink")[牙齦之間或着牙套和牙齿之间的污垢](../Page/牙齦.md "wikilink")（食物殘渣或[牙菌斑](../Page/牙菌斑.md "wikilink")）。

### 咀嚼式牙刷

[chewabletoothbrush.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:chewabletoothbrush.jpg "fig:chewabletoothbrush.jpg")
咀嚼式牙刷是一种无握把、一次性使用的迷你牙刷。这种采用模具制成的塑料牙刷的使用方式是在口腔中将其咀嚼以达到洁牙的效果。

### 环保牙刷

为降低丢弃手动牙刷对环境所造成的影响\[8\]\[9\]，有些牙刷采用[生物降解物质作为其原料或着使用可替换的刷头](../Page/生物降解.md "wikilink")。\[10\]

## 注意事项

不正确的口腔卫生习惯可能会对牙齿造成损害。在刷牙时应避免施加太多压力或着刷洗力道过猛(尤其在牙龈边缘)，也应避免使用侵蚀力强的牙膏，\[11\]在食用或饮用含酸性物质的食物和饮料后应至少等30分钟后再刷牙。\[12\]刷毛较硬的牙刷可以更快速的清除牙菌斑，但可能会伤害牙齿和牙龈。若要在洁牙效率和保护牙齿及牙龈两者之间取得最佳平衡，建议使用软硬适中或着软刷毛的牙刷，并加长刷牙的时间。\[13\]

一项[伦敦大学学院的研究发现](../Page/伦敦大学学院.md "wikilink")，由10个全国牙医学会、牙膏和牙刷公司、以及牙科医学课本针对刷牙所提供的建议缺乏一致性。\[14\]

## 卫生

  - 不建议您共享牙刷。除了一般的卫生问题外，共享牙刷也有传播血源性疾病(例：[丙型肝炎](../Page/丙型肝炎.md "wikilink"))的风险。\[15\]

<!-- end list -->

  - 在使用牙刷后，建议您用水冲洗牙刷，将刷毛的水分甩干，然后将牙刷风干。

<!-- end list -->

  - 弯曲或磨损的刷毛会降低洁牙的效率，所以在刷毛看似磨损时应该替换牙刷(大约在开始使用牙刷的6-16周之后）。

## 相關條目

  - [電動牙刷](../Page/電動牙刷.md "wikilink")
  - [超声波牙刷](../Page/超声波牙刷.md "wikilink")
  - [牙線](../Page/牙線.md "wikilink")
  - [牙間刷](../Page/牙間刷.md "wikilink")
  - [牙膏](../Page/牙膏.md "wikilink")

## 参考资料

## 外部連結

  - [CNN](../Page/CNN.md "wikilink")：[牙刷壓倒汽車成為首要發明](http://www.cnn.com/2003/TECH/ptech/01/22/toothbrush.king/index.html)

[Category:個人清潔用品](../Category/個人清潔用品.md "wikilink")
[Category:口腔護理用品](../Category/口腔護理用品.md "wikilink")

1.  ["Oral Longevity," American Dental Association brochure (PDF),
    page 2](http://www.ada.org/sections/publicResources/pdfs/orallongevity_brochure.pdf)
     Retrieved June 12, 2008
2.
3.  李開周，吃一場有趣的宋朝飯局，時報出版(台北：2014)。
4.
5.
6.
7.  <http://web.mit.edu/newsoffice/nr/2003/lemelson.html>
8.  [Toothbrushes make up 50 million pounds of plastics discarded in
    landfill per year in the USA
    alone](http://www.greenecoservices.com/green-and-healthy-mouths-toothbrushes/)
9.  [Amount of toothbrushes per year for
    USA](http://environment.about.com/od/earthtalkcolumns/a/toothbrush.htm)
10. [Building a Better
    Toothbrush](http://www.bostonglobe.com/business/2012/09/26/building-better-toothbrush/ATlyLiQdE4LMIenqoliQQL/story.html)
11. Erosion—diagnosis and risk factors; A. Lussic, T. Jaeggi; (2008)
    Clin Oral Investig.; 12(Suppl 1): 5–13.;   PMCID: PMC2238777
12. (2009) Dental erosion and severe tooth decay related to soft drinks:
    a case report and literature review; R Cheng, H Yang, M Shao, T Hu,
    X Zhou; J Zhejiang Univ Sci B.; 10(5): 395–399.;   PMCID: PMC2676420
    : "It is concluded that keeping tooth unbrushed for at least 30 min
    after an erosive attack is necessary for protecting dentin"
13. Cleaning efficacy and soft tissue trauma after use of manual
    toothbrushes with different bristle stiffness. Zimmer S, Öztürk M,
    Barthel CR, Bizhang M, Jordan RA. J Periodontol. 2011 Feb;
    82(2):267-71.
14.
15. Lock, G., Dirscherl, M., Obermeier, F., Gelbmann, C. M.,
    Hellerbrand, C., Knöll, A., Schölmerich, J. and Jilg, W. (2006),
    Hepatitis C – contamination of toothbrushes: myth or reality?.
    Journal of Viral Hepatitis, 13: 571–573.